\documentclass[]{article}
\usepackage[spanish.mexico]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage{lmodern}
\usepackage[a4paper]{geometry}

%Plotting

\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{width=10cm,compat=1.9} 
%\usepgfplotslibrary{external}
%\tikzexternalize 

%Graficos e imagenes
\usepackage{graphicx}
%\graphicspath{ Imagenes/ }

\usepackage{natbib}
%\usepackage{cite}

\usepackage{subcaption}

%Grafico de barras
%\usepackage{pgfplots}


\usepackage{tikz}
\usepackage[american voltages, american currents,siunitx]{circuitikz}

%\title{Proyecto de Optimización de Energía}
%\author{Pablo Vivar Colina}
%\date{Mayo 2018}


\begin{document}
	
\input{portada2.tex} %agregar portada

%\maketitle

\tableofcontents  % Write out the Table of Contents

%\listoffigures  % Write out the List of Figures

\section{Seguridad en la ejecución}

\begin{table}[h!]
	\begin{tabular}{||c|c|c||}
		\hline
		\textbf{Peligro o Fuente de energía} & \textbf{Riesgo asociado}     & \textbf{}      \\ \hline\hline
		1                                    & Manejo de Corriente Alterna  & Electrochoque  \\ \hline
		2                                    & Manejo de Corriente Continua & Daño al Equipo \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\section{Objetivos de aprendizaje}

\begin{itemize}
	\item Familiarizarse con las técnicas de alambrado necesarias para el desarrollo de las prácticas del laboratorio de diseño digital.
	\item Se hará práctica el uso del breadboard, alambrado y montaje de circuitos integrados, interruptores de contacto sostenido y contacto momentáneo, potenciómetros, diodos LED.
    \item Se realizarán pruebas de detección de continuidad, circuito abierto y corto circuito. 
	\item Se darán a conocer conceptos en circuitos con resistencias de pull-up y pull down, polarización y hojas de especificaciones.
\end{itemize}

\section{Material y Equipo}

\begin{itemize}
	 
	\item Osciloscopio, generador de funciones, fuente de poder y multímetro.
	\item Cables, tableta de prototipos (Breadboard).
	 
\end{itemize}


\section{Introducción}

Para el desarrollo del ejercicio se revisarán los conceptos de resistencias de Pull Up o Pull Down, además de retomar los conceptos aprendidos anteriormente.\\

Recordando las leyes de Kirchhoff, se pueden comprender con facilidad los conceptos de resistencias de Pull Up o Pull Down en interruptores momentáneos o sostenidos.\\

Esto es de importancia ya que para los circuitos en próximos ejercicios necesitan entradas a los circuitos en forma de bit que usan el tipo de circuitos que se describirán y probarán en el desarrollo experimental.\\

\section{Actividad de investigación previa}

\subsection{Resistencias Pull Up y Pull Down}

Cuando se realizan proyectos electrónicos tenemos componentes que necesitan 2 estados (HIGH o LOW). Estos rangos son más críticos si se empleamos lógica TTL donde un 0 se representa por un voltaje entre 0 y 0,8 [V] y un valor HIGH entre 2 y 5 [V].\\

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{TTL}
	\caption{Escalas de voltajes en circuito combinacional}
\end{figure}

El problema surge cuando el voltaje se sitúa en la zona indeterminada, debido a ruido eléctrico, en ese caso, la interpretación de la señal puede ser tanto LOW como HIGH. Para solucionar esto se emplean resistencias en configuración $Pull$-$Up$ y $Pull$-$Down$.\\

\subsubsection{Resistencias Pull Up}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{pullup}
	\caption{Resistencias de pull up}
	\label{pullup}
\end{figure}

La acción de Pull-Up en electrónica se asigna a la acción de elevar una tensión de entrada o salida que tiene un circuito lógico mientras éste está en reposo. Esto evita que se hagan lecturas erróneas si este pin ya no tiene nada conectado o no está recibiendo una señal. La resistencia se conecta a la fuente de alimentación.\\

Cuando el interruptor está abierto la corriente va desde la fuente de alimentación al $V_{out}$ dando un valor lógico de HIGH (Figura \ref{fig:pull-up-abierto}) y cuando el interruptor está cerrado la corriente se mueve hacia tierra (GND) dejando un 0 (LOW) en el pin (Figura \ref{fig:pull-up-cerrado}).\\

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.45\textwidth]{pull-up-abierto}
		
		\caption{Pull up abierto}
		\label{fig:pull-up-abierto}
	\end{subfigure}
	~ %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad, \hfill etc. 
	%(or a blank line to force the subfigure onto a new line)
	\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
		%\begin{table}[]
		\centering
		\includegraphics[width=0.45\textwidth]{pull-up-cerrado}
		
		\caption{Pull up cerrado}
		\label{fig:pull-up-cerrado}
	\end{subfigure}
	
	\caption{Casos en switch abierto y cerrado}\label{fig:pull-up}
\end{figure}

\subsubsection{Resistencias Pull Down}

La resistencia de un Pull-Down hace que la entrada lógica sea cero mientras éste está en reposo (LOW).\\

La resistencia se conecta a tierra (GND). De esta manera cuando el interruptor está abierto la corriente se dirige hacia la resistencia dejando un valor de 0 en el pin (LOW) (Figura \ref{fig:pull-down-abierto}). Si el interruptor se encuentra cerrado la corriente se moverá hacia el pin dejando un valor lógico alto (HIGH)(Figura \ref{fig:pull-down-abierto}).\\


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.45\textwidth]{pull-down-abierto}
		
		\caption{Pull down abierto}
		\label{fig:pull-down-abierto}
	\end{subfigure}
	~ %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad, \hfill etc. 
	%(or a blank line to force the subfigure onto a new line)
	\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
		%\begin{table}[]
		\centering
		\includegraphics[width=0.45\textwidth]{pull-down-cerrado}
		
		\caption{Pull down cerrado}
		\label{fig:pull-down-cerrado}
	\end{subfigure}
	
	\caption{Casos en switch abierto y cerrado}\label{fig:pull-down}
\end{figure}

\subsubsection{Valor de la resistencia}

Las resistencias que se suelen emplear para estos casos son resistencias con un valor comprendido entre 1$[k \Omega]$ y 10$[k \Omega]$, un valor lo suficientemente alto para no influir en el circuito.\\


\section{Desarrollo}

\subsection{Interruptor Sostenido}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{circuitikz}
		
		\draw
		
		%compuerta NAND
		(0,0) node[nand port](xor1) {} to
		(1,0) 		
		%switch
			(1,0)to[spst,l=$sw$](2,0)
		%led
		(2,0)to[full led,l](4,0)
		%resistor
		(4,0)to[R,l](6,0)
		%tierra
		(6,0) to   (6,-1) node[ground]{}
		;
	\end{circuitikz}
	\caption{Circuito de trabajo sostenido}
	\label{fig:CircuitoSostenido}
\end{figure}

En el circuito mostrado en \ref{fig:CircuitoSostenido} se puede ver que la salida de la compuerta NAND (con ambas entradas en 0 lógico) se coloca un interruptor sostenido lo que hará que no se necesite un operador que mantenga el estado del switch para que se pueda apreciar el encendido del LED.\\

\subsection{Interruptores momentáneos}

\begin{figure}[h!]
	 \centering
	 \begin{subfigure}[b]{0.8\textwidth}
		\centering
	  \begin{circuitikz}
		\draw
		%compuerta NAND
		(0,0) node[nand port](xor1) {} to
		(1,0) 	
		%push button
		(1,0)to[push button,l=$pb$](2,0)
		%led
		(2,0)to[full led,l](4,0)
		%resistor
		(4,0)to[R,l](6,0)
		%tierra
		(6,0) to   (6,-1) node[ground]{}
		;
	  \end{circuitikz}
      \caption{Interruptor variable con resistencia fija a la salida de LED}
      \label{fig:CircuitoAbiertoA}
   \end{subfigure}
   ~
   \begin{subfigure}[b]{0.8\textwidth}
	  \centering
	  \begin{circuitikz}	
	     \draw
	     %compuerta NAND
	     (0,0) node[nand port](xor1) {} to
	     (1,0) 
	     %switch
	     (1,0)to[push button,l=$pb$](2,0)
	     %led
	     (2,0)to[full led,l](4,0)
	      %variable resistor
	     (4,0)to[vR,l](6,0)
	     %tierra
	    (6,0) to   (6,-1) node[ground]{}
     	;
     \end{circuitikz}
     \caption{Interruptor variable con resistencia variable a la salida de LED}
     \label{fig:CircuitoAbiertoB}
    \end{subfigure}
	\caption{Circuito de acción momentánea}
	\label{fig:CircuitoMomentáneo}
\end{figure}

En la figura \ref{fig:CircuitoMomentáneo} se pueden apreciar la configuración de un interruptor momentáneo que se encuentra a la entrada de un diodo LED, y éste se encenderá solo si el operador sujeta el interruptor, en ésta figura se muestran dos opciones de resitores en la figura \ref{fig:CircuitoAbiertoB} se puede apreciar un resistor variable conectado en serie con el LED lo que permite modular el brillo del mismo.\\


\section{Resistores Pull UP y pull Down}

En ésta parte de la práctica se tomó como base el circuito de pull up mostrado en la actividad previa \ref{fig:pull-up} conectado al circuito de interruptor fijo mostrado en el circuito \ref{fig:CircuitoSostenido} y se verificó el concepto de resistencias de pull-up.\\

\section{Compuerta NAND}

\begin{figure}[h!]
	\centering
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{74LS00diagram}
	\caption{Diagrama 74LS00}
	\label{fig:74LS00}
\end{figure}

En la figura \ref{fig:74LS00} podemos apreciar los pines de operación de la compuerta 74LS00 la cual por su hoja de especificaciones sabemos que se trata de una compuerta NAND que más precisamente por su empaquetado tiene 4 de éste tipo de dispositivos.\\

Los pines 7 y 14 se utilizan para polarizar el circuito integrado y en el caso de ésta práctica se usará una de las 4 compuertas NAND que tiene el integrado por lo que se utilizarán los pines 1 y 2 como entradas (A1,B1) y el pin 3 (Y1) como salida.\\

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		A1  & B1      & Y1 [V]     \\ \hline
		0  & 0   & 1  (4.56)\\ \hline
		1  & 0   & 1 (3.16)\\ \hline
		0  & 1   & 1 (4.12)\\ \hline
        1  & 1   & 0 (0.2)\\ \hline	
	\end{tabular}
\caption{Comportamiento compuerta 74LS00}
\label{tablaVerdad}
	\end{table}

Podemos apreciar en la tabla \ref{tablaVerdad} el comportamiento esperado (y medido) en la operación de la compuerta NAND.\\

\section{Cuestionario}


\subsection{¿Qué es una protoboard?}	

Una placa de pruebas o placa de inserción (en inglés Protoboard o Breadboard) es un tablero con orificios que se encuentran conectados eléctricamente entre sí, de manera interna, habitualmente siguiendo patrones de líneas, en el cual se pueden insertar componentes electrónicos y cables para el armado y prototipado de circuitos electrónicos y sistemas similares.\\

\subsection{Menciona 3 buenos consejos para tener un buen uso de la protoboard.}	

\begin{itemize}
	\item Procurar tener los dispositivos lo más pegados a la Protoboard para evitar antenas y mala organización.
	\item Utilizar líneas verticales más largas para la alimentación y tierra.
	\item Entre más cerca estén los dispositivos interconectados mejor, para evitar caídas de tensión por distancia.
\end{itemize}

\subsection{Características de una Protoboard}

Una placa de pruebas está compuesta por varios bloques de plástico perforados y numerosas láminas delgadas, de una aleación e cobre, estaño y fósforo, que unen dichas perforaciones, creando una serie de líneas de conducción paralelas. Las líneas se cortan en la parte central del bloque para garantizar que dispositivos en circuitos integrados de tipo dual in-line package.\\

\section{Conclusiones}

El objetivo de la práctica porque se revisó la forma adecuada de utilizar el breadboard para montar dispositivos como el circuito integrado 74Ls00, además de que se verificó su funcionamiento a través de la consulta de su hoja de especificaciones.\\

Se revisó el concepto de resitores de pull-up y de pull-down que serán de gran utilidad en el momento de agregar 0 y 1 en la lógica de las compuertas que se usarán en futuros ejercicios.\\


%\section{Referencias}

%\bibliographystyle{plain}
%\bibliography{Referencias.bib}



\end{document}
